**荣安固伦公主**，中國古代[清朝的女性皇族](../Page/清朝.md "wikilink")，為[咸丰帝的庶长女](../Page/咸丰帝.md "wikilink")，亦是其唯一的女儿，俗稱大公主。生母為[麗妃他他拉氏](../Page/庄静皇贵妃.md "wikilink")。

## 生平

咸丰五年五月初七日出生。大公主出生時，先是[僧格林沁大敗](../Page/僧格林沁.md "wikilink")[太平軍](../Page/太平天國.md "wikilink")，擒[林鳳祥](../Page/林鳳祥.md "wikilink")、[李開芳](../Page/李開芳.md "wikilink")，凱旋班師。四天之後又是[康慈皇貴太妃的壽辰](../Page/孝靜成皇后.md "wikilink")。咸豐帝因欠安而取消了[康慈皇貴太妃壽辰的正式行禮和看戲](../Page/孝靜成皇后.md "wikilink")，但在大公主洗三那天，咸豐帝祭完地壇後，就陪同康慈皇貴太妃去探望麗嬪母女。同日，大公主生母麗[嬪他他拉氏因](../Page/嬪.md "wikilink")“诞育大公主”而詔封為丽妃，他他拉氏亦開始得寵。

咸丰帝死后，大公主生母麗妃晋位丽[皇贵妃](../Page/皇贵妃.md "wikilink")。由於大公主是咸丰帝唯一的女儿，所以[慈安太后](../Page/慈安太后.md "wikilink")、[慈禧太后都把大公主視作亲生女儿看待](../Page/慈禧太后.md "wikilink")，疼愛有加。同治五年九月，奉两宫[皇太后懿旨](../Page/皇太后.md "wikilink")，將大公主指配给世袭一等雄勇公[符珍为妻](../Page/符珍.md "wikilink")。

同治九年九月，大公主以[嬪妃之女的](../Page/嬪妃.md "wikilink")[庶出身分](../Page/庶出.md "wikilink")，破格封为**荣安[固倫公主](../Page/固倫公主.md "wikilink")**，地位等同於[皇后所生的嫡皇女](../Page/皇后.md "wikilink")。[同治十二年八月](../Page/同治.md "wikilink")，大公主下嫁符珍。榮安公主与额驸成婚前一天，公主府曾供奉咸丰帝的遗念；成婚次日，丽皇贵妃从紫禁城慈祥门起行前往公主府；八月二十六日，公主同額駙回宫归宁谢恩，大公主先向兩宮皇太后、[同治帝](../Page/同治帝.md "wikilink")、[皇后阿魯特氏行礼](../Page/孝哲毅皇后.md "wikilink")，後又前往[寿康宫向生母丽皇贵太妃行礼](../Page/寿康宫.md "wikilink")。

[同治十三年十二月二十八日](../Page/同治.md "wikilink")，兩宮皇太后及麗皇貴妃前往大公主之府探望在病中的大公主，當時公主之病情已被形容為「头项皆滿，危征也」；十二月二十九日，丽皇贵妃从寿康宫后铁门起行前往公主府，不久公主就因產後患上[天花而逝世](../Page/天花.md "wikilink")，年僅十九歲。奏摺中，可見大公主死前「病中恍惚言文宗與先皇同行」。由於同治、[光緒二帝皆未有子嗣](../Page/光緒帝.md "wikilink")，因此大公主成為清朝最後一位皇帝親生的公主。

## 注释

[Category:固伦公主](../Category/固伦公主.md "wikilink")
[Category:清朝皇女](../Category/清朝皇女.md "wikilink")
[Category:愛新覺羅氏](../Category/愛新覺羅氏.md "wikilink")